<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Lịch sử ra đời của máy tính &#8211; The PAS PROJECT</title>
	<atom:link href="/category/lich-su-ra-doi-cua-may-tinh/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link></link>
	<description>Nơi hội tụ những con người đam mê công nghệ</description>
	<lastBuildDate>Sat, 23 Apr 2022 07:16:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2022/02/263482732_102036129003387_7120969344462695309_n-3-100x100.jpg</url>
	<title>Lịch sử ra đời của máy tính &#8211; The PAS PROJECT</title>
	<link></link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>LỊCH SỬ RA ĐỜI CỦA MÁY TÍNH (PHẦN 2)</title>
		<link>/2022/03/01/lich-su-ra-doi-cua-may-tinh-phan-2/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[The PAS Project]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 01 Mar 2022 11:26:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lịch sử ra đời của máy tính]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=503</guid>

					<description><![CDATA[Những sáng chế vĩ đại Khác biệt với phần thứ 1 thì phần 2 này sẽ mang đến cho chúng]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-x-large-font-size"><strong><em>Những sáng chế vĩ đại</em></strong></p>



<p class="has-drop-cap has-medium-font-size">Khác biệt với phần thứ 1 thì phần 2 này sẽ mang đến cho chúng ta những thông tin quan trọng có thể khiến là mắt chữ A và khẩu hình chữ Ê. Phần này có khả năng được xem như những phát minh mang tầm cách mạng, đồng thời đóng vai trò là nền tảng tạo nên cấu trúc và hình hài của máy tính ngày nay.</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/01/272351717_121829797024020_7727605745262087404_n-2.jpg?w=830" alt=""/><figcaption><strong>William Shockley, John Vincent Atanasoff, Alan Turing và Vannevar Bush (từ trái qua phải)</strong></figcaption></figure>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1931, tại viện công nghệ Massachusetts,&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vannevar_Bush">Vanneva Bush</a>&nbsp;đã phát minh và chế tạo ra máy phân tích vi sai, máy tính cơ học đa năng tự động quy mô lớn đầu tiên.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1936,&nbsp;<a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing">Alan Turing</a>&nbsp;trình bày khái niệm về một cỗ máy vạn năng, sau này gọi là máy Turing, có khả năng tính toán bất cứ thứ gì có thể tính toán được. Khái niệm cốt lõi của máy tính hiện đại dựa trên ý tưởng này của ông.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1937,&nbsp;<a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/John_Vincent_Atanasoff">John Vincent Atanasoff</a>, giáo sư vật lý và toán học tại trường đại học Iowa, cố gắng chế tạo chiếc máy tính đầu tiên không có bánh răng, dây đai hoặc trục.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1941, Atanasoff và sinh viên của ông, Clifford Berry, đã thiết kế một máy tính (còn được gọi là Atanasoff – Berry Computer) có thể giải quyết 29 phương trình đồng thời. Điều này đánh dấu sự kiện lần đầu tiên một máy tính có thể lưu trữ thông tin trên bô nhớ chính của nó và có khả năng thực hiện một thao tác sau 15 giây.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1943 – 1945, hai giáo sư của Đại học Pennsylvania,&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Mauchly">John Mauchly</a>&nbsp;và&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/J._Presper_Eckert">J. Presper Eckert</a>, đã xây dựng máy tính Electronic Numerical Integrator and Calculator (ENIAC). Được coi là “ông nội” của máy tính kỹ thuật số hiện đại, thân hình đồ sộ của nó chiếm hết một căn phòng với diện tích 6x12m, gồm 40 kệ cao 2,4m và có 18.000 ống chân không. Nó có khả năng xử lý 5.000 phép tính/một giây và hoạt động nhanh hơn bất cứ thiết bị nào trước đó.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1946, Mauchly và Presper rời Đại học Pennsylvania và nhận tài trợ từ Cục điều tra dân số để xây dựng UNIVAC, máy tính thương mại đầu tiên cho các ứng dụng kinh doanh và cho chính phủ.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1947,&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/William_Shockley">William Shockley</a>,&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Bardeen">John Bardeen</a>&nbsp;và&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Walter_Houser_Brattain">Walter Brattain</a>&nbsp;của Bell Laboratory (Phòng thí nghiệm Bell) đã phát minh ra bóng bán dẫn. Họ đã phát hiện ra cách chế tạo một công tắc điện bằng vật liệu rắn và không cần chân không.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1949, một nhóm nghiên cứu tại trường đại học Cambridge đã phát triển máy EDSAC (máy tính tự động lưu trữ độ trễ điện tử), máy tính thực tế có chương trình lưu trữ đầu tiên. EDSAC chạy chương trình đầu tiên vào tháng 5/1949 khi nó tính toán các bảng các số chính phương và một dãy các số nguyên tố. Vào tháng 11/1949, các nhà khoa học cùng với hội đồng nghiên cứu khoa học và công nghiệp (CSIR), nay gọi là là CSIRO, đã chế tạo máy tính kỹ thuật số đầu tiên của Úc. Đây là máy tính kĩ thuật số đầu tiên có thể chơi nhạc.</p>



<p class="has-medium-font-size">The PAS Project – Awaken your dream</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LỊCH SỬ RA ĐỜI CỦA MÁY TÍNH (PHẦN 3)</title>
		<link>/2022/02/28/lich-su-ra-doi-cua-may-tinh-phan-3/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[The PAS Project]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Feb 2022 01:22:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lịch sử ra đời của máy tính]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=469</guid>

					<description><![CDATA[Những phát minh thay đổi thế giới Nếu phần trước đã chia sẻ cho bạn đọc về những sáng chế]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-large-font-size"><em><strong>Những phát minh thay đổi thế giới</strong></em></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/02/272245314_467309948276508_7066261537151237172_n-1.png?w=1024" alt=""/><figcaption><strong>Bill Gates và Steve Jobs (từ trái qua phải)</strong></figcaption></figure></div>



<p class="has-drop-cap has-medium-font-size">Nếu phần trước đã chia sẻ cho bạn đọc về những sáng chế vĩ đại thì phần này sẽ tiếp bước phần trước và đem đến cho người đọc nhiều phát minh đột phá hơn nữa. Phần này sẽ có sự xuất hiện của Steve Jobs, như mọi người cũng biết đây cũng là người kiến tạo nên những nền móng đầu tiên của Apple (hay còn gọi là cha đẻ của Apple). Không kém phần đặc biệt là câu chuyện của Bill Gates về Microsoft, cũng có mặt trong phần này.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1953, Grace Hopper phát triển ngôn ngữ máy tính đầu tiên, cuối cùng được gọi là COBOL(Common Business-Oriented Language) (một dạng ngôn ngữ lập trình lâu đời được thiết kế sử dụng trong thương mại cho đến ngày nay). Thomas Johnson Watson Jr., con trai của Giám đốc điều hành IBM, Thomas Johnson Watson Sr., đã nghĩ ra IBM 701 EDPM, nó là loại máy tính xử lý dữ liệu điện tử để giúp Liên Hợp Quốc theo dõi Triều Tiên trong chiến tranh.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1954, ngôn ngữ lập trình FORTRAN (FORmula TRANslation) được phát triển bởi một nhóm lập trình viên tại IBM do John Backus dẫn đầu. Cũng trong năm này, hệ thống phòng thủ tính toán khổng lồ SAGE được thiết kế để hỗ trợ Lực lượng không quân theo dõi dữ liệu rađa theo thời gian thực. Sản phẩm được trang bị với những tiến bộ kỹ thuật như modem và hiển thị đồ họa. Hệ thống nặng tới 300 tấn và chiếm diện tích cả một gian phòng.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1958, Jack Kilby và Robert Noyce công khai “mạch tích hợp”, được gọi là chip máy tính. Kilby đã được trao giải thưởng Nobel Vật lý năm 2000 cho công trình của mình.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1969 cũng đánh dấu sự ra đời của Interface Message Processor (IMP) đặc trưng cho thế hệ gateway đầu tiên và ngày nay được biết đến là các bộ định tuyến (router). Như vậy, IMP thực hiện những tác vụ quan trọng trong việc phát triển mạng chuyển mạch gói đầu tiên trên thế giới (ARPANET) và là người tiền nhiệm của Internet toàn cầu hiện nay.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1970, công ty Intel mới thành lập công bố sản phẩm Intel 1103, chip Dynamic Random Access Memory (DRAM) đầu tiên. Điều này cho thấy ngành công nghiệp máy tính, hay cụ thể là trong sản xuất chip máy tính đang có những bước đầu phát triển.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1971, Alan Shugart, lãnh đạo một nhóm kỹ sư của IBM, đã phát minh ra “đĩa mềm”, một loại phương tiện lưu trữ có khả năng lưu trữ và chia sẻ dữ liệu giữa các máy tính. Cùng thời gian này, Kenbak-1 ra đời. Sản phẩm này được coi là “<em>máy tính cá nhân”</em>&nbsp;đầu tiên trên thế giới và được giới thiệu như là một công cụ sử dụng dễ dàng cho giáo dục nhưng chúng đã thất bại khi chỉ bán được hơn một 10 sản phẩm. Nó có công xuất tính toán 256B, được xem là khá chậm bởi vì thiếu bộ vi xử lý.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1972, Ralph Bear chế tạo thành công cái tay cầm chơi game đầu tiên. Chưa đầy một tháng sau , Nolan Bushnell cũng các kĩ sư máy tinh sản xuất ra và bán đại trà&nbsp;cái băng trò trơi điện tử đầu tiên trên thế giới (được gọi là Pong).</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1973, Robert Metcalfe, thành viên trong đội ngũ nghiên cứu của Xerox (một công ty công nghệ ở Mỹ), đã phát triển Ethernet, một dạng công nghệ mạng sử dụng kết nối các mạng lại với nhau tổng mạng cục bộ.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1975, tạp chí Popular Electronics đã mô tả Altair 8080 là “bộ máy tính mini đầu tiên trên thế giới”. Hai chuyên viên máy tính, Paul Allen và Bill Gates viết phần mềm cho Altair, sử dụng ngôn ngữ BASIC (Beginners’ All-purpose Symbolic Instruction Code). Vào ngày 4/4, sau thành công của nỗ lực đầu tiên này, hai người bạn thời thơ ấu thành lập công ty phần mềm của riêng họ, đó chính là Microsoft.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1976, đúng ngày 1/4, hai người bạn Steve Jobs và Steve Woziak đồng sáng lập lên Apple. Họ cho ra mắt Apple 1, máy tính đầu tiên có bảng mạch đơn (cung cấp khả năng điều khiển và giao diện cho máy tính) và ROM (Read Only Memory) ở trong máy.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1977, Steve Jobs và Wozniak hợp nhất Apple và cho ra mắt Apple II tại hội chợ công nghệ West Coast Computer Faire đầu tiên. Apple II cung cấp đồ họa màu và kết hợp một ổ cassette âm thanh để lưu trữ. Điều này cho chúng ta thấy được những bước tiến đầu tiên trong công cuộc xây dựng cả một đế chế của Apple.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1978, những người làm công việc kế toán hân hoan với sự ra đời của VisiCalc, chương trình bảng tính trên máy tính đầu tiên, được phát hành cho “Apple II”.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1979, MicroPro International, được thành lập bởi kỹ sư phần mềm Seymour Rubenstein, phát hành WordStar, bộ xử lý văn bản thành công về mặt thương mại đầu tiên trên thế giới. WordStar được lập trình bởi Rob Barnaby và bao gồm 137.000 dòng mã.</p>



<p class="has-medium-font-size">The PAS Project – Awaken your dream</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LỊCH SỬ RA ĐỜI CỦA MÁY TÍNH (PHẦN 1)</title>
		<link>/2022/02/27/lich-su-ra-doi-cua-may-tinh-phan-1/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[The PAS Project]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Feb 2022 12:32:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lịch sử ra đời của máy tính]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=385</guid>

					<description><![CDATA[Lịch sử máy tính và những điều chưa biết? Có lẽ là trên trường lớp thì chắc các bạn cũng]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-large-font-size"><strong><em>Lịch sử máy tính và những điều chưa biết?</em></strong></p>



<p class="has-drop-cap has-medium-font-size">Có lẽ là trên trường lớp thì chắc các bạn cũng đã một lần từng nghe nguồn gốc và sự hình thành phát triển của máy tính. Ví dụ như là máy tính ban đầu thì hình dáng của nó to bằng cả căn phòng hay là do nước nào phát triển? Bài viết dưới đây sẽ cung cấp một số thông tin cụ thể hơn về lịch sử của máy tính từ khi nó còn là một ý tưởng.</p>



<p class="has-medium-font-size"><a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Charles_Babbage">Charles Babbage</a>&nbsp;được biết đến với danh xưng “cha đẻ của máy tính”, ông là một toán học và là một kỹ sư cơ khí người Anh, đồng thời cũng là người đã lên ý tưởng phát minh ra chiếc máy tính cơ học đầu tiên vào những đầu thế kỉ 19.</p>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1821,&nbsp;<a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Charles_Babbage">Babbage</a>&nbsp;nảy ra một sáng kiến đó là chế tạo một máy tính mà sử dụng động cơ hơi nước mà nó có thể tính bảng số liệu. Dự án này tên là “Difference engine”(một máy tính tự động tính toán và được thiết kế để lập những bảng có chứa đa thức), dự án đồng thời cũng được tài trợ bởi chính phủ Anh. Nhưng nó đã chóng đối mặt với thất bại bởi vì sự thiếu học về công nghệ ở thời điểm đó.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/01/270014928_115778804295786_3156040832681303862_n-2.jpg?w=724" alt=""/></figure></div>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1848,&nbsp;<a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace">Ada Lovelace</a>&nbsp;một nhà toán học người Anh viết ra chương trình máy tính đầu tiên trên thế giới. Tường thuật lại theo Anna Sifert một giáo sư của bộ môn toán lý thuyết thì Lovelace viết cái chương trình này trong khi đang dịch tài liệu của ông Babbage từ tiếng Pháp sang tiếng anh. Bà Lovelace còn ghi thêm những giải thích cặn kẻ về việt tính toán những số Bernoulli(một dảy số hửu tỉ liên tiếp nhau)&nbsp; cho&nbsp; cho máy tính toán của Babbage, có thể nói nôm na thì đây là thuật toán. Điều nảy cũng vô hình chung biến bà Lovelace thành một nhà lập trình máy tính đầu tiên trong lịch sử.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/01/270305291_115778807629119_2291932902313438170_n-2.jpg?w=724" alt=""/></figure></div>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1853, nhà sáng chế người Thụy Điển,&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Per_Georg_Scheutz">Per Georg Scheutz</a>, là người đầu tiên chế tạo ra được máy tính mà tính toán xong rồi in được ra kết quả.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/01/269906395_115778830962450_8658621426694980162_n-2.jpg?w=724" alt=""/></figure></div>



<p class="has-medium-font-size">Năm 1890,&nbsp;<a href="https://vi.wikipedia.org/wiki/Herman_Hollerith">Herman Hollerith</a>&nbsp;thiết kế một hệ thống thẻ đục lổ (là thẻ mà được đục những lổ ở những vị trí cho sẵn theo trình tự để biểu diển cho một dữ liệu nào đó) cho việc điều tra dân số năm 1890. Chiếc máy này đã tiết kiệm được cho chính phủ 5 triệu đô và vài năm so với cách làm thông thường. Ông về sau cũng thành lập ra công ty và cũng là tiền thân của tập đoàn IBM (Internaltional Business Machine Coroperation) ngày nay.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://pasprojecttk2021.files.wordpress.com/2022/01/270225364_115778870962446_5201263941165604271_n-2.jpg?w=724" alt=""/></figure></div>



<p class="has-medium-font-size">The PAS Project – Awaken your dream</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
